蘋人誌：單挑離島深藍選區 「0.1%勝算都要選！」

蘋人誌：單挑離島深藍選區
「0.1%勝算都要選！」

香港的離島，予人一種安逸寧靜、與世隔絕的感覺，這片淨土2015年舉行的離島區議會選舉，18席有16席來自建制派及鄉議局，是18區裏最「藍」的選區。今屆區選，部份民主派島民嘗試改變現狀，參選大嶼山選區的馮小燕雖然認為自己只有百分之零點一機會獲選，卻希望通過選舉這平台，團結區內支持民主的居民，而參選坪洲及喜靈洲選區的徐逸朗，則希望打破該區上屆自動當選的局面，至少讓島民通過投票來選擇自己的區議員。

記者：趙曉彤
攝影：張志華、夏家朗

清晨7時，馮小燕來到梅窩與黃牛群一起晨運，希望了解區內的牛問題。

馮小燕 凝聚居民 共同參與大嶼山發展

採訪那日清晨，家住東涌的馮小燕，早上7時便來到，跟隨剛起床、一邊吃草一邊漫步入村的牛群，一邊漫步到梅窩的村落，一邊向街訪了解他們對牛群的看法，途中，遇到非常熱愛牛群的婆婆，不斷告訴小燕哪一隻牛是甚麼性格，哪隻牛被挑選成牛群首領接班牛，正被牛群嚴格訓練。廿多隻牛，一些走在行人路，一些走在馬路，牛路障令人煙稀少的梅窩在大清晨便塞車，小燕便試着用路邊的野草把牛引回行人路，因此發現有一種草是牛喜歡吃的，而另一種草是牛不吃的。

把牛送入鄉村、與愛牛的街坊閒談過後，小燕立即來到碼頭，會合食環署職員，與對方在梅窩散步一圈，向他了解社區各種不同垃圾桶的用法，及由誰負責清理。然後，小燕從梅窩最熱鬧的碼頭地域，沿山徑上行15分鐘，探訪一個住在「灣仔村」種香蕉的老伯家裏。這是馮小燕其中一個上午的社區工作，而大嶼山選區的面積極廣，梅窩、大澳、貝澳、塘福、水口、東涌的鄉村，都是她要每日奔走的地方，「基本上除了東涌新市鎮和愉景灣，（大嶼山其他地方）都是屬於大嶼山區」。

選區的人口分散，每次擺街站可接觸的街坊數量也很少，她惟有加倍努力。這段日子，不時早上到東涌、下午到梅窩、晚上在大澳，如果中間有時間，又會到南大嶼的塘福一趟。但即使如此勤力，甚至也到東涌巴士站、中環渡輪碼頭派單張，仍是有很多人不知道她是誰。

她表示，選舉工作的最大困難，一直是「大嶼山真是很大」，而另一困難是大嶼山分作三批完全不同的人口，一批是講英文的香港人，另一批是從市區特地搬到離島居住的城市人，而第三批則是長期在這裏居住的村民，其中一部份是原居民。外語人士和城市人搬來大嶼山，通常是喜歡這裏的大自然環境，往往較關注環境保育等議題，而村民通常較希望大嶼山可以發展，興建多點樓宇，「所以議題拿揑，對我來說有一定難度」。

連繫社區人士 發放更多訊息

馮小燕現職大嶼山的社區幹事，從事社區工作數年，明白大嶼山居民有很多安老、醫療、教育、交通等社區需要，然而「明日大嶼」無法改善這些問題。她希望大嶼山的發展，可以容許居民參與討論，居民必須掌握更多清楚、確實的資訊，才能共同討論社區發展。她希望參選區議會，正正希望向居民提供更多資訊，與居民一起討論島嶼的未來。

她預期，只有百分之零點一的勝算，然而，她認為參選本身有輸贏以外的意義，「到底我是拿到兩票還是200票？其實也是在測試社區怎樣看一個巨型發展」。同時，她希望如果有10個人投票給她，這10個人會因為區選而認識，再連繫起來，成為關注這個社區的力量。

訪問在李伯那間背山面海村屋的陽台進行。小燕說，李伯在這裏住了近50年，她認識李伯，是因為對方把一車蕉推到山下賣，然後，她來到李伯山上的家，參觀他的果園。這條灣仔村，距離梅窩碼頭約15分鐘路程，民居依山而建，居民以山水、柴火煮食。到底大嶼山居民需要甚麼？他們為何住在島嶼？每認識多一個島民，馮小燕都會了解更多。

（註：大嶼山選區接獲的提名包括馮小燕、余漢坤及何恩清）

徐逸朗在坪洲土生土長，島上隨處都是與他相識多年的街坊。

徐逸朗 半原居民 為民主走上選舉路

徐逸朗在坪洲出生、長大，從祖父輩開始，三代人都住在坪洲，小島的一街一巷，迎面就是相識多年的街坊，甚至連一隻小狗路過，他也知道這是哪一戶人的狗。小學開始，讀書、工作都在島外的市區，而每次從中環乘船回島，他都覺得是回到一個與世隔絕、極度寧靜的地方。他說，坪洲非常適合退休，不過，這裏其實也住了一批年輕的外來人口。對坪洲人來說，島內分作原居民和新住客，而他這種住了幾代人的居民，在島民眼中是「半個原居民」。

不過，他從未打算在坪洲「參政」，他決定於坪洲及喜靈洲選區參選，是因為反送中運動。從6月開始，他就認為這場運動除了是要爭取撤回修定《逃犯條例》這個單一議題，同時是一代人集體思考香港未來的一場運動。由此，他開始思考自己在運動裏有甚麼角色，可以為香港做甚麼。作為坪洲人，他希望為自己的社區出一分力，於是，兩個月前，他連同10數個不同背景的坪洲街坊，籌辦了一個社區組織「坪洲島聚」，希望可以發揮眾人所長，團結街坊，從自己所住的社區開始，踏出第一步，令香港變好。

及後，他讀到「反自動當選運動」的相關新聞，且區選臨近，因坪洲上屆的區選只有一人參選，自動當選，而多年以來，坪洲的區議員也一直是鄉事派，於是，他決定參選，希望給坪洲人多一個選擇。在反送中運動，他的立場是支持民主及普世價值，他認為，若有坪洲居民在反送中運動裏被捕，如果該區區議員支持民主，居民至少願意向區議員求助。

辭職專注社區工作

兩個月前成立「坪洲島聚」，工作包括辦地區報、跟進社區議題及籌辦康樂活動等。他有感自己是社區工作的新手，一切都要從頭學習，便辭掉全職工作，先盡力與坪洲一起踏出一小步。而9月開始，他在坪洲各處擺街站，既向街坊派發組織的工作匯報、地區報，同時講解自己的政綱和信念，並了解街坊的想法。

徐逸朗較內向，且不善辭令，訪問時，一個問題常常要思考一會，才斷斷續續地回答，他說，擺街站之初，實在很緊張，對他來說是大挑戰。他一直從事不用對人的設計工作，所以他初時只想有民主派的候選人參選，他可以助選或從旁協助，只是等了一段時間，始終不見有人出選，他便親自嘗試。

最近兩個月，他才開始落手落腳研習社區的大小事務，才開始擺街站宣傳，他也覺得自己是太遲決定參選，只是「遲到好過無到」。一些與他相熟的街坊提議他不如再等一、兩屆，多做一點社區工作、多些人認識他才再參選，但他認為自己必須要在這一屆站出來，令島民可以投票、選擇自己的區議員，他相信這也是一種推動社區前進的方法，輸和贏，「都是一個推動社區思考的行動」。

將勤力彌補不善辭令

從坪洲碼頭下船，漫步五分鐘來到東灣，徐逸朗所關注的是坪洲渡輪的班次、船費、衞生，經過荒廢多年的小學校舍便表示希望重新活化這個地方，看見東灣海灘的大堆流浪狗便表示希望解決坪洲的流浪狗問題，而這些，均是坪洲居民已面對多年而仍未解決的問題。

他表示，自己的性格實在不是超級外向，但認為區議員是做實事的工作，惟有令街坊看見他真是很努力地為社區付出，以爭取街坊的信任。如果可以以區議員身份處理島內居民的切身問題，他認為自己未必可以為坪洲帶來大轉變，但行前一小步，就是進步。

（註：坪洲及喜靈洲選區接獲的提名包括徐逸朗及曾秀好）

上一則
上一則
放假未能與B同住 菲傭申覆核

下一則
下一則
兩岸專題：劉希泳遭嚴刑逼供慘死中共覬覦資產 財政部借中間人過橋吞君怡酒店

未睇哂，留比長洲人睇

東涌逸東北請投方龍飛
咪投建制牛展鵬

逸東

唔係呢兩區但幫推

推

幫推

推 push

多謝師兄 送多幾張過你
[img]